

# MTH00050: Toán học tổ hợp

## Tuần 4: Đề quy

**Bài 1.** Một người cần leo lên một cầu thang có  $n$  bậc. Mỗi bước, người đó có thể bước lên 1 bậc hoặc 2 bậc. Hỏi có bao nhiêu cách khác nhau để người đó leo hết cầu thang?

**Lời giải.** Gọi  $C_n$  là số cách để leo lên cầu thang có  $n$  bậc. Để leo đến bậc thứ  $n$ , bước cuối của người leo phải xuất phát từ bậc thứ  $n - 1$  hoặc bậc thứ  $n - 2$ .

- Trường hợp 1: Nếu bước cuối cùng là một bước 1, người đó cần đến bậc thứ  $n - 1$ . Số cách để leo đến bậc  $n - 1$  là  $C_{n-1}$ .
- Trường hợp 2: Nếu bước cuối cùng là một bước 2, trước bước cuối người cần đến bậc thứ  $n - 2$ . Số cách để leo đến bậc  $n - 2$  là  $C_{n-2}$ .

Hai trường hợp rời nhau nên ta có hệ thức đệ quy:

$$C_n = C_{n-1} + C_{n-2}.$$

Điều kiện đầu:

- Với  $n = 1$ : Chỉ có 1 cách bước 1 bậc. Vậy  $C_1 = 1$ .
- Với  $n = 2$ : Có 2 cách: (1 bậc, 1 bậc) hoặc (2 bậc). Vậy  $C_2 = 2$ .

Đến đây ta nhận thấy đây chính là định nghĩa của dãy số Fibonacci. Do đó:

$$C_n = \frac{1}{\sqrt{5}} \left[ \left( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \right)^{n+1} - \left( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} \right)^{n+1} \right].$$

**Bài 2.** Có bao nhiêu cách để lát một sàn nhà hình chữ nhật kích thước  $2 \times n$  bằng các viên gạch kích thước  $1 \times 2$  và  $2 \times 2$ ?

**Lời giải.** Gọi  $T_n$  là số cách lát sàn nhà  $2 \times n$ . Xét cách 2 viên gạch ở cột cuối cùng được lát.

- Trường hợp 1: Cột cuối cùng được lát bằng một viên gạch  $1 \times 2$  đặt dọc. Phần còn lại là sàn  $2 \times (n - 1)$ , có  $T_{n-1}$  cách lát.
- Trường hợp 2: Hai cột cuối cùng được lát bằng hai viên gạch  $1 \times 2$  đặt ngang. Phần còn lại là sàn  $2 \times (n - 2)$ , có  $T_{n-2}$  cách lát.

- Trường hợp 3: Hai cột cuối cùng được lát bằng một viên gạch  $2 \times 2$ . Phần còn lại là sàn  $2 \times (n - 2)$ , có  $T_{n-2}$  cách lát.

Cộng các trường hợp, ta có hệ thức đệ quy:

$$T_n = T_{n-1} + 2T_{n-2}.$$

Điều kiện đầu:

- Với  $n = 1$  (sàn  $2 \times 1$ ): Chỉ có 1 cách (1 viên  $1 \times 2$  dọc). Vậy  $T_1 = 1$ .
- Với  $n = 2$  (sàn  $2 \times 2$ ): Có 3 cách (2 viên dọc, 2 viên ngang, 1 viên  $2 \times 2$ ). Vậy  $T_2 = 3$ .

Hệ thức  $T_n - T_{n-1} - 2T_{n-2} = 0$  có phương trình đặc trưng:

$$r^2 - r - 2 = 0.$$

Phương trình có hai nghiệm:  $r_1 = 2$  và  $r_2 = -1$ . Công thức tổng quát của  $T_n$  có dạng:

$$T_n = A \cdot (2)^n + B \cdot (-1)^n$$

Từ các giá trị đầu, ta có hệ phương trình:

$$\begin{cases} T_1 = 2A - B = 1 \\ T_2 = 4A + B = 3 \end{cases}$$

Nghiệm của hệ là  $A = \frac{2}{3}$  và  $B = \frac{1}{3}$ .

Do đó:

$$T_n = \frac{2}{3} \cdot 2^n + \frac{1}{3} \cdot (-1)^n.$$

**Bài 3.** Giải phương trình sai phân sau:

- $a_n - 2a_{n-1} = 6n$  với  $n \geq 1$  và điều kiện đầu  $a_0 = 2$ .
- $a_0 = 1$ ,  $a_1 = 4$  và  $a_n = 6a_{n-1} - 9a_{n-2}$  với  $n \geq 2$ .

**Lời giải.**

- Đây là một phương trình sai phân tuyến tính không thuần nhất cấp một.

**Bước 1.** Tìm nghiệm của phương trình thuần nhất

Phương trình thuần nhất tương ứng là:

$$b_n - 2b_{n-1} = 0.$$

Phương trình đặc trưng là  $r - 2 = 0$ , suy ra  $r = 2$ . Vậy nghiệm thuần nhất có dạng:

$$b_n = A \cdot 2^n$$

trong đó  $A$  là một hằng số.

**Bước 2.** Tìm một nghiệm riêng

Do vế phải là một đa thức bậc nhất  $f(n) = 6n$  và hệ số  $2 \neq 1$ , nghiệm riêng có dạng một đa thức cùng bậc 1:

$$b_n^* = Bn + C$$

Thay vào phương trình ban đầu:

$$\begin{aligned}(Bn + C) - 2(B(n - 1) + C) &= 6n \\ -Bn + (2B - C) &= 6n + 0\end{aligned}$$

Đồng nhất hệ số của  $n$  và hệ số tự do ở hai vế, ta có hệ phương trình:

$$\begin{cases} -B = 6 \\ 2B - C = 0 \end{cases}$$

Từ đây ta được  $B = -6$  và  $C = 2B = -12$ . Vậy nghiệm riêng là:

$$b_n^* = -6n - 12$$

Nghiệm tổng quát của phương trình có dạng:

$$a_n = b_n + b_n^* = A \cdot 2^n - 6n - 12$$

Điều kiện đầu  $a_0 = 2$ :

$$\begin{aligned}a_0 &= A \cdot 2^0 - 6(0) - 12 = 2 \\ A - 12 &= 2 \\ A &= 14\end{aligned}$$

Vậy nghiệm của phương trình sai phân là:

$$a_n = 14 \cdot 2^n - 6n - 12$$

b) Đây là một phương trình sai phân có bậc 2 và nghiệm kép.

Phương trình đặc trưng tương ứng là:

$$r^2 - 6r + 9 = 0 \iff (r - 3)^2 = 0$$

Phương trình có một nghiệm kép:  $r_1 = r_2 = 3$  nên công thức tổng quát có dạng:

$$a_n = (A + Bn) \cdot 3^n.$$

Điều kiện đầu  $a_0 = 1$  và  $a_1 = 4$ :

$$\begin{cases} a_0 = (A + B \cdot 0) \cdot 3^0 = A = 1 \\ a_1 = (A + B \cdot 1) \cdot 3^1 = 3(A + B) = 4 \end{cases}$$

Từ đây ta tính được  $A = 1$  và  $B = \frac{1}{3}$ .

Do đó, công thức tổng quát của dãy số là:

$$a_n = 3^n + n \cdot 3^{n-1}.$$